[黑警退隊潮]前警員轉投示威陣營 露臉接受美媒訪問 斥警近乎再無規矩 「學堂不會教你向市民丟垃圾桶」

曾經，他是一名警員；今日，他是一名示威者。多少個周末，在街頭與前同袍相逢對峙，他是 29 歲的前警員 Canaan Wong。

Canaan Wong 接受《洛杉磯時報》訪問，不但沒有蒙面，更直視鏡頭拍照。現職教學助理的他，轉投示威者的行列，批判警方的暴力、不專業，犯錯卻逍遙法外。他對前僱主回應示威的做法「深感疑慮」，所以決定站出來受訪。他表示學堂數月訓練教導警員如何恰當使用武力，但如今看來「警員好像不再受任何指引約束」。

中學畢業於名校，後又獲得社會學學士學位，2014 年雨傘運動之後，Canaan Wong 加入警隊，「想親身考察警隊是否真的那麼壞」。其學歷背景是學堂中的少數，他時時感到格格不入，形容學警「很多都是被社會遺棄的一群，加入警隊令他們贏得一份身份和尊重」。出任巡警一年之後，他便決定辭職。

從警員到示威者，Canaan Wong 指關鍵在於信仰。身為一名基督教教徒，他不滿中方打壓教會，令他對香港當下局勢感到同情。自今年年初，他與部分教會朋友開始關注逃犯條例修定，出席多場「反送中」示威，有時更走在前線。

Canaan Wong 透露，多名前同袍目前在前線工作，新紮警員數年間成為防暴警察。過去多個周末，他與前同袍相逢於街頭，但彼此身份角色已不再一樣。與示威者站在同一陣線，他也漸漸明白警方如何失信於市民。他曾經目擊警員揮棍打向示威者，令曾經受訓的他也感到畏懼。他憶述，學堂教導警員必要時也只可使用最低武力。根據警方內部訓練指引，警員面對「主動攻擊」方可出動警棍，但近月的情況似乎遠超於此，「警員好像不再受任何指引約束，學堂不會教你向著市民丟垃圾桶」。

目睹前同袍不按指引行事，公眾不滿日益增加。Canaan Wong 連月來多次遊說警隊朋友離職，甚至幫忙草擬辭職信，但也未能成功勸退一人。有人更明言，豐厚的加班津貼是留在警隊的原因。他迫得愈緊，朋友就愈退縮。大部分前同袍都不再回覆他的訊息，但有其中一人曾經「通水」，助他在防暴警察到場之前離開示威現場。他認為，市民對警方的不信任日益發酵，將警員迫到牆角，「他們都自我隔離起來，不想聽到與自己立場不同的聲音」。

Canaan Wong 又透露，部分警員朋友對於一些同袍的行為極有保留，「部分人其實是知道警察做得不對，但他們為了生存而噤聲」。

學堂教官真係有教，但落場跟上級指揮有幾重手出幾重手都得

做過紀律部隊就知一個人係幾容易失去獨立思考

可能真係學堂教既呢